{\centering
	\textbf{\large Lembar Persembahan}\\
	\vspace{1cm}
}

Alhamdulillahirabbil ‘aalamin, Segala puji dan syukur bagi Allah, yang dengan nama-Nya bumi dihamparkan, yang dengan nama-Nya langit ditinggikan.  Kedamaian dan kesejahteraan dari-Nya semoga tercurah bagi Rasulullah saw, beserta keluarga, sahabat dan pengikutnya. Atas berkat rahmat Allah Subhanahu wa Taala, Ar-Rahman, Sang Maha Pengasih akhirnya penulis dapat menyelesaikan penulisan buku Tugas Akhir ini. Selama proses pengerjaan Tugas Akhir ini, penulis mendapat berbagai bimbingan dan wejangan dari berbagai macam pihak. Oleh karena itu, melalui Lembar Persembahan ini penulis mengucapkan rasa terimakasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item Persembahan kasih kepada kedua Ibu, yang di Surga dan di Bumi, dan pernyataan bakti kepada Bapak.
	\item Kedua kakak tercinta, yang menjadi pegangan hidup dan panutan penulis.
	\item Bapak Danang Junaedi, M.T. yang membimbing penulis selama pengerjaan tugas akhir. Berbagi nilai-nilai kebenaran dan senantiasa bekerjasama dengan penulis, saya pribadi berharap dapat saling berbagi ilmu lagi di lain kesempatan.
	\item Seluruh keluarga IF 36 06 yang menemani hari-hari penulis, sampai bertemu di kesempatan lain.
	\item Seluruh civitas akademika Telkom University yang telah membangun karakter penulis dan menjadi tempat penulis mencari ilmu khususnya fakultas Informatika, 
	\item Seluruh anggota UKM jurnalistik Aksara Telkom University, telah menjadi rumah kedua penulis.
\end{enumerate}

